\section{Durchführung}
\label{sec:durchführung}

Der Versuchsaufbau besteht aus einer optischen Schiene, auf der ein Laserrohr
und zwei hochreflektierende Resonatorspiegel angebracht sind. Ein Spiegel dient
als Auskoppelspiegel, durch den der Strahl den Resonator teilweise
verlassen kann. Das mit dem Helium-Neon-Gasgemisch befüllte Laserrohr wird
durch zwei Brewster-Fenster begrenzt, die dafür sorgen, dass nur linear
polarisiertes Licht im Resonator verstärkt wird. Des Weiteren stehen ein bereits
installierter Justierlaser, sowie weitere grundlegende optische Komponenten wie
eine Photodiode, ein Einzelspalt und ein variabler Polarisator zur Verfügung.

In einem ersten Schritt wird der Helium-Neon-Laser (HeNe-Laser) justiert und zum lasen
gebracht. Dazu werden die Resonatorspiegel und das Laserrohr einzeln auf die
optische Schiene gestellt und mit Hilfe eines Justierlasers so ausgerichtet,
dass die Rückreflexe der einzelnen Komponenten mit der Strahlachse zur Deckung
kommen. Damit ist sichergestellt, dass das ganze System entlang der optischen
Achse ausgerichtet ist. In einem zweiten Schritt wird der Justierlaser
ausgeschaltet und das Laserrohr eingeschaltet. Der Strom am Laserrohr wird
auf~\SI{6.5}{\ampere} eingestellt. Unter Beachtung der Stabilitätsbedingung,
das heißt bei richtigem Abstand der Resonatorspiegel zueinander, beginnt der
Laser zu lasen.

Im Folgenden werden verschiedene voneinander unabhängige Untersuchung gemacht,
um Charakteristika des HeNe-Lasers zu bestimmen:

Zur Überprüfung der Stabilitätsbedingung~\eqref{eq:bedingung} werden die
Resonatorspiegel mit maximal großem Abstand zueinander positioniert und so
justiert, dass der Laser eine maximale Leistung abgibt. Die Messung der
Leistung in Form eines Photstromes erfolgt mit Hilfe einer am Ende des Strahlgangs befindlichen
Photodiode. Anschließend wird der Abstand der Resonatorspiegel variiert und der
Photostrom gemessen. Die Überprüfung der Stabilitätsbedingung erfolgt zunächst
mit zwei konkaven Resonatorspiegeln zu je~\SI{1400}{\milli\metre} Radius. In
einer zweiten Messung wird einer dieser Spiegel durch einen planaren Spiegel
ausgetauscht.

In einer weiteren Untersuchung werden zwei TEM-Moden des Lasers vermessen.
Dazu wird hinter den Auskoppelspiegel eine Linse positioniert, die den
austretenden Strahl verbreitert. Durch das Einbringen eines dünnen Haars in den
Strahl zwischen Laserrohr und Auskoppelspiegel entsteht ein Beugungsbild. Das
Haar hat dabei gemäß dem Babinetschen Prinzip die gleiche Funktion, wie ein
Spalt gleicher Breite. Mit der Photodiode wird anschließend die Intensität des
Beugungsbildes in Abhängigkeit der senkrechten Auslenkung vermessen.

In einer dritten Messung wird die Polarisation des Lasers bestimmt. Dazu wird
zwischen Auskoppelspiegel und Photodiode ein Polarisationsfilter gebracht und
die Strahlintensität in Abhängigkeit des eingestellten Winkels des Filters
gemessen.

Zuletzt wird die Wellenlänge der emittierten Laserstrahlung bestimmt. Dazu wird
ein Einzelspalt hinter dem Auskoppelspiegel positioniert. Das entstehende
Beugungsbild wird auf einen Schrim geworfen. Es werden die Abstände der
verschiedenen Beugungsmaxima zueinander und der Abstand vom Spalt zum Schirm
gemessen.
