\section{Auswertung}
\label{sec:auswertung}

\subsection{Fehlerrechnung}

\input{../fehlerrechnung.tex}

\subsection{Vorgehensweise}

In einem ersten Schritt werden die Netzebenen verschiedener elementarer Gitter
bestimmt, deren Reflexe nicht verschwinden. Dazu wird die Gleichung für die
Strukturamplitude~\eqref{eq...} zugrunde gelegt. Durch Variation der
Indices~$(hkl)$ werden die Kombinationen ausgemacht, für die Strukturamplitude
nicht Null wird. In einem zweiten Schritt wird durch Einsetzen von
Gleichung~\eqref{eq:...} in Gleichung~\eqref{eq:...} der Ausdruck



für die Gitterkonstante aufgestellt. Die Normierung liefert den Zusammenhang



Nun werden die normierten Wurzeln für die zulässigen Werte von~$N$ berechnet.
Tabelle~\ref{tab:...} listet die verschiedenen Werte für die verschiedenen
Gittertypen auf.



Es wird nun versucht an Hand der experimentell angefertigten
Debye-Scherrer-Aufnahmen die Quotienten~$d_1/d_i$ zu bestimmen. Durch Vergleich
mit Tabelle~\ref{tab:...} kann dann auf den zugrundeliegenden Gittertyp
geschlossen werden.

Es erweist sich als vorteilhaft, dass der Umfang des
Kameragehäuses~$\SI{360}{\milli\metre}$ beträgt, da die gemessenen Abstände der
aufgenommenen Linien direkt als Winkelmaß~$2\theta$ in Grad übersetzt werden
können. Die Messung der Linienabstände auf dem entwickelten Fotofilm erfolgt mit
Hilfe eines Lineals. Als Ablesefehler wird~\SI{1}{\milli\metre} angenommen. Die
Berechnung der Netzebenenabstände~$d$ erfolgt mit Hilfe der Bragg-Bedingung in
Gleichung~\eqref{eq:...}. Dabei ist die Wellenlänge der Röntgenstrahlung
mit~$\lambda=\SI{0}{\metre}$ gegeben. Der Wert ergibt sich durch Mittelung der
Wellenlänge für die~$K_{\alpha}$- und die~$K_{\beta}$-Linie der verwendeten
[...]-Röntgenquelle.

Nach erfolgter Bestimmung des Gittertyps werden in einem weieren
Auswertungsschritt die Gitterkonstanten der untersuchten Proben bestimmt. Dazu
werden mit Hilfe von Gleichung~\eqref{eq:...} die Gitterkonstanten an Hand der
verschiedenen Messpunkte bestimmt. Durch lineare Regression der Messwerte
gegen~$\cos^2{\theta}$ kann dann der beste Wert für die Gitterkonstante als
$y$-Achsenabschnitt bestimmt werden.

\subsection{Untersuchung der Probe 8}

\subsection{Untersuchung von Salz 2}

Die Untersuchung von Salz 2 liefert die in Tabelle~\ref{tab:...}
aufgeführten Ergebnisse. Es zeigt sich, dass die beobachteten Beugungsreflexe
am besten durch ein $bcc$-Gitter erklärt werden können. Zwar fehlt der zur
$...$-Ebene gehörige Reflex, doch kann dies auch aufgrund hoher Schwärzung dem
schwer auszuwertenden Fotofilm geschuldet sein. Abbildung zeigt die berechneten
Gitterkonstanten aufgtragen gegen~$\cos^2{\theta}$. Die lineare Regression
der Form~$a=m\cdot\cos^2{\theta}+b$ liefert die Parameter

\begin{figure}[h]
  \centering
  \caption{Eine Caption.}
  \begin{tabular}{S[table-format=3(1)]
                  S[table-format=2.1(1)]
                  S[table-format=1.3(3)]
                  S[table-format=1.2(2)]
                  S[table-format=2]
                  S[table-format=2.3]
                  S[table-format=1.2(2)]}
    \toprule
    {$r$}  & {$\theta$} & {$d$} & {$d_1/d_i$} & {$N$} & {$\sqrt{N_i/N_1}$} & {$a$} \\
    \midrule
     31(1) & 15.5(5) & 2.89(9)  & 1       &  2 & 1     & 4.1(1)  \\
     45(1) & 22.5(5) & 2.02(4)  & 1.43(5) &  4 & 1.414 & 4.03(8) \\
     55(1) & 27.5(5) & 1.67(3)  & 1.73(6) &  6 & 1.732 & 4.09(7) \\
     64(1) & 32.0(5) & 1.46(2)  & 1.98(7) &  8 & 2.000 & 4.12(6) \\
     73(1) & 36.5(5) & 1.30(1)  & 2.23(7) & 10 & 2.236 & 4.10(5) \\
     89(1) & 44.5(5) & 1.10(1)  & 2.62(9) & 14 & 2.646 & 4.12(4) \\
    102(1) & 51.0(5) & 0.993(7) & 2.91(9) & 16 & 2.828 & 3.97(3) \\
    106(1) & 53.0(5) & 0.966(6) & 3.0(1)  & 18 & 3.000 & 4.10(3) \\
    114(1) & 57.0(5) & 0.920(5) & 3.1(1)  & 20 & 3.162 & 4.11(2) \\
    123(1) & 61.5(5) & 0.878(4) & 3.3(1)  & 22 & 3.317 & 4.12(2) \\
    133(1) & 66.5(5) & 0.841(3) & 3.4(1)  & 24 & 3.464 & 4.12(2) \\
    145(1) & 72.5(5) & 0.809(2) & 3.6(1)  & 26 & 3.606 & 4.12(1) \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \label{tab:salz2}
\end{figure}
