\section{Diskussion}
\label{sec:diskussion}
%
\subsection{Ergebnisse aus der Vermessung der Einfachschaltung}
%
Die Kalibrationsmessung für die Einfachschaltung ergibt mit einem bestimmten
Wert von~$\SI{3500(70)}{\hertz}$ ein erwartet großes Frequenzband. Die Messungen
zum Rauschspannungsquadrat der Einfachschaltung liefern wie theoretisch erwartet
einen linearen Zusammenhang, aus dem sich die \textsc{Boltzmann}-Konstante
bestimmen lässt. Die Ergebnisse für die beiden Widerstände weichen dabei
um~$\SI{38}{\percent}$ (starker Widerstand), sowie~$\SI{52}{\percent}$
(schwacher Widerstand) vom
Literaturwert~$\SI{1.38064e-23}{\joule\second}$~\cite{CODATA} ab. Obwohl die
Ermittelung des eingeregelten Widerstandes am starken Widerstand deutlich
größere Fluktuationen aufwies, liegt der ermittelte Wert für $k_{\text{B}}$
näher am Literaturwert. Dass diese Ergebnisse im Vergleich zur
Korrelatorschaltung deutlich stärker abweichen, hängt sicherlich mit dem
größeren Eigenrauschen der Einfachschaltung zusammen. Die verwendete
Einfachschaltung besitzt eine Rauschzahl von~$F_{\text{einfach}}=\num{0.46(1)}$.
Im Vergleich zur Korrelatorschaltung, welche eine Rauschzahl
von~$F_{\text{korreliert}}=\num{0,79(2)}$ besitzt, ist das Eigenrauschen der
Einfachschaltung also deutlich größer.
%
\subsection{Ergebnisse aus der Vermessung der Korrelatorschaltung}
%
Aus der Kalibrationsmessung der Korrelatorschaltung folgt im Vergleich zur
Einfachschaltung mit~$\SI{900(20)}{\hertz}$ ein deutlich kleineres Frequenzband.
Aus dem thermischen Rauschen der beiden Widerstände folgen für die
\textsc{Boltzmann}-Konstante zwei Werte, welche sehr nah am Literaturwert
liegen. Mit einer Abweichung von~$\SI{3}{\percent}$ (starker Widerstand),
sowie~$\SI{26}{\percent}$ (schwacher Widerstand) liegen die ermittelten Werte
deutlich näher am Literaturwert, als die Ergebnisse der Einfachschaltung.
Allerdings liegt auch hier eine Diskrepanz zwischen den beiden Widerständen vor,
wobei der starke Widerstand wiederum besser abschneidet. Insgesamt liefert die
Korrelatorschaltung aufgrund des erwarteten geringeren Eigenrauschens exaktere
Ergebnisse, als die Einfachschaltung.
%
\subsection{Ergebnisse zum Stromrauschen zweier Kathoden}
%
Die Untersuchung der Oxydkathode liefert für den Exponenten~$\alpha$ in der
Formel für den Funkel-Effekt den Wert
%
\begin{equation}
  \alpha=\num{1.091(28)}
\end{equation}
%
Im theoretischen Modell zum Funkel-Effekt beträgt der Wert~$\alpha\approx 1$.
Mit einer Abweichung von~\SI{9.2}{\percent} nach oben vom exakten Wert 1 ist die
Messung konsistent mit der theoretischen Vorhersage.

Aus der Untersuchung der Reinmetallkathode werden zwei Werte für die
Elementarladung~$e_0$ bestimmt.
%
\begin{align}
  e_{0\symup{, NF}}&=\SI{1.594(10)e-19}{\coulomb} \\
  e_{0\symup{, HF}}&=\SI{1.19(9)e-19}{\coulomb}
\end{align}
%
Damit ergibt sich im niederfrequenten Bereich eine Abweichung vom
Literaturwert~\cite{CODATA}
%
\begin{equation}
  e_{0\symup{, lit}}=\SI{1.6021766208(98)e-19}{\coulomb}
\end{equation}
%
um circa~\SI{0.5}{\percent} nach unten. Für den hochfrequenten Bereich beträgt
die Abweichung rund~\SI{26}{\percent} nach unten. Somit liefert die Messung im
niederfrequenten Bereich im Gegensatz zur Messung im hochfrequenten Bereich ein
gutes Ergebnis.
%
\nocite{V57}
